\documentclass{beamer}

\newcommand{\lektion}{7}
\date{4 marts 2008}
\usepackage{../sogs08-color}
\RequirePackage{skull}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

\part{Forord}

\section[PDA]{Pushdown-automater}

\begin{frame}[t]
  \alert{Definition 2.13:} En \alert{pushdown-automat} (\alert{PDA}) er en
  6-tupel \alert{$M=( Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, F)$}, hvor delene er
  \begin{enumerate}
  \item $Q$ : en endelig mængde af tilstande
  \item $\Sigma$ : input-alfabetet
  \item $\Gamma$ : stack-alfabetet
  \item $\delta: Q\times \Sigma_\epsilon\times \Gamma_\epsilon\to \Pot(
    Q\times \Gamma_\epsilon)$ : transitionsfunktionen
  \item $q_0\in Q$ : starttilstanden
  \item $F\subseteq Q$ : mængden af accepttilstande
  \end{enumerate}

  \medskip $M$ siges at \alert{acceptere} et ord $w\in \Sigma^*$ hvis der
  findes $m\in \Nat$ og $w_1, w_2,\dots, w_m\in \Sigma_\epsilon$, $r_0,
  r_1,\dots, r_m\in Q$ og $s_0, s_1,\dots, s_m\in \Gamma^*$ således at $w=
  w_1 w_2\dots w_m$ og
  \begin{enumerate}
  \item $r_0= q_0$ og $s_0= \epsilon$,
  \item for alle $i= 0, 1,\dots, m-1$ findes $a, b\in \Gamma_\epsilon$ og
    $t\in \Gamma^*$ som opfylder $s_i= at$, $s_{i+1}= bt$ og $( r_{i+1},
    b)\in \delta( r_i, w_{i+1}, a)$, og
  \item $r_m\in F$.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \alert{Eksempel:}

  \vspace{-4ex}
  \begin{equation*}
    \qquad\xymatrix@C=4ex{%
      \ar[r] & *+<2ex>[o][F=]{q_0} \ar[rr]_{\txt{ \footnotesize
          $\epsilon, \epsilon\to \$$}}
      && *+<2ex>[o][F]{q_1} \ar@(dl,dr)[]_{\txt{ \footnotesize $a, \epsilon\to
          a$\\ \footnotesize $a, b\to \epsilon$\\ \footnotesize $b,
          \epsilon\to b$\\ \footnotesize $b, a\to \epsilon$}}
      \ar[rr]_{\txt{ \footnotesize $\epsilon, \$\to \epsilon$}}
      && *+<2ex>[o][F=]{q_2}    
    }
  \end{equation*}

  \vspace{-3ex} Genkender sproget
  \begin{equation*}
    \{ w\in\{ a, b\}^*\mid \text{antallet
    af $a$ i $w$}= \text{antallet af $b$ i $w$}\}
  \end{equation*}

  At læse strengen $abba$:

  \vspace{-4ex}
  \begin{equation*}
    \xymatrix@R=1.5ex@C=5ex{%
      \ar@{}[r]_{\alert a}="1u" & \ar@{}[r]_{\alert b}="2u" &
      \ar@{}[r]_{\alert b}="3u" & \ar@{}[r]_{\alert a}="4u" &
      \\ q_0 \ar[r] \ar[d] & {\skull}
      &&& q_1^{abba\$}
      \\ q_1^\$ \ar[r] \ar[d]
      & q_1^{a\$} \ar[r] \ar[dr]
      & q_1^{ba\$} \ar[r]
      & q_1^{bba\$} \ar[r] \ar[ur]
      & q_1^{ba\$}
      \\ q_2 \ar[r] & {\skull}
      & q_1^\$ \ar[r] \ar[d]
      & q_1^{b\$} \ar[r] \ar[dr]
      & q_1^{ab\$}
      \\ && q_2 \ar[r] & {\skull}
      & q_1^\$ \ar[r] & {\alert{q_2}}
      \\ \ar@{}[r]^{\alert a}="1l" & \ar@{}[r]^{\alert b}="2l" &
      \ar@{}[r]^{\alert b}="3l" & \ar@{}[r]^{\alert a}="4l" &
      \ar@{.}"1l";"1u" \ar@{.}"2l";"2u" \ar@{.}"3l";"3u" \ar@{.}"4l";"4u"
    }
  \end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \alert{Definition:} Et sprog siges at være \alert{kontekstfrit} hvis der
  findes en CFG der genererer det.

  \bigskip \alert{Sætning 2.20:} Et sprog er kontekstfrit hvis og kun hvis
  der findes en PDA der genkender det.

  \begin{itemize}
  \item at bevise \alert{CFG $\To$ PDA}:

    Lav en CFG $G$ om til en (``generaliseret'') PDA med 3 tilstande:
    Fra \blue{$q_\text{start}$} til \blue{$q_\text{loop}$} pushes
    startsymbolet fra $G$ på stacken.  Fra \blue{$q_\text{loop}$} til
    sigselv er der transitioner der
    \begin{itemize}
    \item ekspanderer en variabel i $G$ til en af dens højresider i
      $G$s produktioner,
    \item forsøger at matche en terminal fra input med en terminal fra
      stacken.
    \end{itemize}
    Fra \blue{$q_\text{loop}$} til \blue{$q_\text{accept}$} er der en
    transition der kun er tændt når stacken er tom.
  \item at bevise \alert{PDA $\To$ CFG}:  Senere i dag
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Automater med stacke}

\begin{frame}
  \alert{Definition:} En \alert{automat med $k$ stacke}, for $k\in
  \Nat_0$, er en 6-tupel \alert{$M=( Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, F)$},
  hvor delene er
  \begin{enumerate}
  \item $Q$ : en endelig mængde af tilstande
  \item $\Sigma$ : input-alfabetet
  \item $\Gamma$ : stack-alfabetet
  \item $\delta: Q\times \Sigma_\epsilon\times \Gamma_\epsilon^{\alert
      k}\to \Pot( Q\times \Gamma_\epsilon^{\alert k})$ :
    transitionsfunktionen
  \item $q_0\in Q$ : starttilstanden
  \item $F\subseteq Q$ : mængden af accepttilstande
  \end{enumerate}

  \begin{itemize}
  \item $k= 0$ : \alert{NFA}
  \item $k= 1$ : \alert{PDA}
  \item \alert{$k\ge 2$} : \alert{Turing-maskine!}

    -- to stacke er nok!
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Grammatikker}

\begin{frame}[t]
  \alert{Definition:} En \alert{grammatik} er en 4-tupel $G=( V, \Sigma,
  R, S)$, hvor delene er
  \begin{enumerate}
  \item $V$ : en endelig mængde af variable
  \item $\Sigma$ : en endelig mængde af terminaler, med $V\cap \Sigma=
    \emptyset$
  \item $R: ( V\cup \Sigma)^+\to \Pot\big(( V\cup \Sigma)^*\big)$ :
    produktioner
  \item $S\in V$ : startvariablen
  \end{enumerate}

  \begin{itemize}
  \item alle produktioner på formen $A\to \epsilon$, $A\to a$ eller
    $A\to aB$, for $A, B\in V$ og $a\in \Sigma$ : \alert{regulær}
    grammatik
  \item alle produktioner på formen $A\to w$, for $A\in V$ og $w\in(
    V\cup \Sigma)^*$ : \alert{kontekstfri} grammatik
  \item alle produktioner på formen $uAv\to uwv$, for $A\in V$ og $u,
    v, w\in( V\cup \Sigma)^*$ : \alert{kontekst-sensitiv} grammatik
  \end{itemize}

  \medskip Eksempel på en kontekst-sensitiv grammatik:
  \begin{equation*}
    S\to aBSc\mid abc \qquad Ba \to aB \qquad
    Bb \to bb
  \end{equation*}
  Genererer sproget $\{ a^n b^n c^n\mid n\in \Nat_+\}$
\end{frame}

\section{Chomsky-hierarkiet}

% \begin{frame}
%   \setlength{\extrarowheight}{.4ex}
%   \hspace*{-3ex}
%   \begin{tabular}{p{.12\linewidth}|*{3}{p{.27\linewidth}<{\raggedright}}}
%     & Type 3 & Type 2 & Type 0 \\\hline
%     & regul\ae re sprog & kontekstfrie sprog & \emph{rekursivt enumerable\/}
%     sprog \\
%     & regul\ae re grammatikker & kontekstfrie grammatikker & generelle
%     grammatikker \\
%     & endelige automater & pushdown-automater & Turing-maskiner \\
%     determ inisme & ingen indskrænkning & indskrænkning & ingen
%     indskrænkning \\
%     lukket under: \\
%     $\cup$, $\circ$, ${}^*$ & ja & ja & ja \\
%     $\cap$ & ja & nej & ja \\
%     $\bar{~~}$ & ja & nej & nej
%   \end{tabular}
% \end{frame}

\begin{frame}
  \setlength{\extrarowheight}{.4ex}
  \hspace*{-4ex}
  %\small
  \begin{tabular}{p{.1\linewidth}|*{4}{p{.2\linewidth}<{\raggedright}}}
    & Type 3 & Type 2 & Type 1 & Type 0 \\\hline
    & \red{regulære} sprog & \red{kontekstfrie} sprog & \red{kontekst-sensitive}
    sprog & \red{rekursivt} enumerable sprog \\
    & regulære grammatikker & kontekstfrie grammatikker &
    kontekst-sensitive grammatikker & generelle grammatikker \\
    & endelige automater & pushdown-automater & lineært begrænsede
    Turing-maskiner & Turing-maskiner \\
    determ-inisme & ingen indskrænkning & indskrænkning & \red{vides
      ikke} & ingen indskrænkning \\
    lukning: \\
    $\cup$, $\circ$, ${}^*$ & ja & ja & ja & ja \\
    $\cap$ & ja & nej & ja & ja \\
    $\bar{~~}$ & ja & nej & ja & nej
  \end{tabular}
\end{frame}


\part{Kontekstfrie og ikke kontekstfrie sprog}

\section[PDA $\Rightarrow$ CFG]{Ethvert sprog genkendt af en PDA er
  kontekstfrit}

\begin{frame}[t]
  \alert{Lemma 2.27:} Lad $\Sigma$ være et alfabet og $P$ en PDA over
  $\Sigma$. Da findes en CFG $G$ over $\Sigma$ med $\llbracket
  G\rrbracket=\llbracket P\rrbracket$.

  \medskip \mbox{\alert{Bevis:} Lad $P=( Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, F)$. Vi
  konstruerer $G=( V, \Sigma, R, S)$:}

  \begin{enumerate}
    \only<1-2>{%
    \item \blue{Sørg for at $P$ kun har én accepttilstand $q_a$ og at
        stacken tømmes før $P$ går i $q_a$.}}%
    \only<2>{%
      
      Nyt stacksymbol $\$ $. Tre nye tilstande:\ $q_s$, $q_e$ og $q_a$.
      Nye transitioner: $q_s\xrightarrow{ \epsilon, \epsilon\to \$} q_0$,
      $q\xrightarrow{ \epsilon, \epsilon\to \epsilon} q_e$ for alle $q\in
      F$, $q_e\xrightarrow{ \epsilon, a\to \epsilon} q_e$ for alle $a\in
      \Sigma$, og $q_e\xrightarrow{ \epsilon, \$\to \epsilon} q_a$.

      \medskip \blue{Sørg for at enhver transition \emph{enten\/} pusher
        \emph{eller\/} popper.}
      \begin{itemize}
      \item Erstat enhver transition $q\xrightarrow{ a, b\to c} r$ med
        $q\xrightarrow{ a, b\to \epsilon} q_1\xrightarrow{ \epsilon,
          \epsilon\to c} r$
      \item Erstat enhver transition $q\xrightarrow{ a, \epsilon\to
          \epsilon} r$ med $q\xrightarrow{ a, \epsilon\to x}
        q_1\xrightarrow{ \epsilon, x\to \epsilon} r$ for et eller andet
        symbol $x\in \Gamma$.
      \end{itemize}}%
      \only<3>{ \stepcounter{enumi}}%
      \only<1,3>{%
      \item \blue{Lad $V=\{ A_{pq}\mid p, q\in Q\}$, og sørg for at
          $A_{pq}$ deriverer præcist de strenge som bringer $P$ fra $p$
          med tom stack til $q$ med tom stack.}}%
      \only<3>{%
        \begin{itemize}
        \item Lav en produktion $A_{pp}\to \epsilon$ for alle $p\in Q$
          \hfill \blue{(terminering)}
        \item Lav en produktion $A_{pq}\to A_{pr} A_{rq}$ for alle $p, q,
          r\in Q$ \\ \hfill \blue{(rekursion)}
        \item For alle $p, q, r, s\in Q$: Hvis \alert{$p\xrightarrow{ a,
              \epsilon\to t} r$} og \alert{$s\xrightarrow{ b, t\to
              \epsilon} q$} for nogle $a, b\in \Sigma_\epsilon$ og et
          $t\in \Gamma$: Lav en produktion \alert{$A_{pq}\to a A_{rs}
            b$}. \hfill \blue{(produktion)}
        \end{itemize}
        \medskip -- der skal \emph{argumenteres\/} for at dette giver det
        rigtige resultat!  }%
      \only<1>{%
    \item \blue{Lad $S= A_{q_0 q_a}$. Voilà!}}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\section[Pumpelemmaet]{Pumpelemmaet for kontekstfrie sprog}

\begin{frame}
  \alert{Sætning 2.34:} For ethvert kontekstfrit sprog $A$ findes der et
  (naturligt) tal $p$ således at ethvert ord $s\in A$ der har længde
  mindst $p$ kan opsplittes i \alert{fem} stykker, $s= \alert{uv}xyz$, med
  \begin{itemize}
  \item $|\alert{v}y|> 0$ og $|\alert{v}xy|\le p$,
  \item og således at ordene $\alert{u v^i} x y^i z\in A$ for alle $i\in
    \Nat_0$.
  \end{itemize}

  \medskip\bigskip \alert{Anvendelse:} Vis a sproget $X$ \emph{ikke er
    kontekstfrit\/}:

  \medskip \emph{Antag\/} at $X$ er kontekstfrit. Så må det opfylde
  pumpelemmaet. Lad $p$ være pumpelængden.

  \medskip Find en streng $s$ som
  \begin{itemize}
  \item har $|s|\ge p$, dvs. \emph{bør kunne pumpes},
  \item men som \emph{ikke kan pumpes}, ligegyldigt hvordan man opsplitter
    $s= uvxyz$.
  \end{itemize}
  Modstrid!
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \alert{Bevis:} Lad $G=( V, \Sigma, P, S)$ være en CFG med $\llbracket
  G\rrbracket= A$.
  \begin{enumerate}
  \item Lad $b$ være længden af den længste streng på højresiden af
    produktionerne i $G$:\ \alert{$b= \max\{ |s|\mid s\in P( A), A\in
      V\}$}
  \item Lad \alert{$p= b^{|V|+ 1}$}. \alert{Fejl i bogen!} Tag et $s\in A$
    med $|s|\ge p$.%
    \only<1>{%

      \blue{%
        $|V|$ er antallet af variable i $G$.
      }}%
    \only<2->{%
    \item Lad $\tau$ være et af de parsetræer for $s$ der har færrest
      punkter. $\tau$ har \alert{højde mindst $|V|+ 1$}.}%
    \only<2>{%

      \blue{%
        Lad $h$ være højden af $\tau$. Hvert punkt i $\tau$ har
        \emph{højst $b$ sønner}, så $\tau$ har \emph{højst $b^h$ blade}.
        Tegnene i $s$ står i bladene, så $s$ har længde højst $b^h$. Men
        $|s|> b^{|V|}$, så $h> |V|$.}}%
    \only<3->{%
    \item Lad $\ell$ være en sti i $\tau$ af længde mindst $|V|+ 2$.
    \item $\ell$ indeholder mindst $|V|+ 1$ variable (og én terminal), så
      blandt de \emph{sidste\/} $|V|+ 1$ variable i $\ell$ er der en der
      forekommer \emph{to gange}. Kald den $R$.
    \item Lad $x$ være den delstreng af $s$ der deriveres af den
      \emph{sidste\/} forekomst af $R$. Strengen der deriveres af den
      \emph{næstsidste\/} forekomst af $R$ kan da skrives $vxy$, og $s=
      uvxyz$.

      \blue{%
        Dvs. $R\overset*\To x$, $R\overset*\To vRy\overset*\To vxy$, og
        $S\overset*\To uRz\overset*\To uvRyz\overset*\To uvxyz$.}}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}5
  \item Lad $x$ være den delstreng af $s$ der deriveres af den
    \emph{sidste\/} forekomst af $R$. Strengen der deriveres af den
    \emph{næstsidste\/} forekomst af $R$ kan da skrives $vxy$, og $s=
    uvxyz$.
  \item Den næstsidste forekomst af $R$ er blandt de sidste $|V|+ 1$
    variable i $\ell$, så deltræet med dette $R$ som rod har højde
    \emph{højst\/} \alert{$|V|+ 1$}, så $|vxy|\le b^{\alert{|V|+ 1}}= p$.
    \alert{Fejl i bogen!}
  \item Ved at erstatte deltræet med det \emph{næstsidste\/} $R$ som rod,
    med deltræet med det \emph{sidste\/} $R$ som rod fås derivationen
    $S\overset*\To uRz\overset*\To uxz$. Dvs.
    \begin{itemize}
    \item $uxz= uv^0 xy^0 z\in A$
    \item $|vy|> 0$, for ellers ville $s= uxz$, og det parsetræ for $uxz$
      vi lige har lavet er mindre end det vi startede med. Modstrid til
      (3).
    \end{itemize}
  \item Ved at erstatte deltræet med det \emph{sidste\/} $R$ som rod, med
    deltræet med det \emph{næstsidste\/} $R$ som rod fås derivationen
    $S\overset*\To uRz\overset*\To uvRyz\overset*\To uv^2 Ry^2
    z\overset*\To uv^2 xy^2 z$.

    \mbox{Ved at gentage dette fås derivationer til $uv^i xy^i z$ for alle $i\in
    \Nat$.}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
