\documentclass{beamer}

\newcommand*\lektion{15}
\date{6 maj 2008}
\usepackage{../sogs08-color}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

\section{Semantikopgaven}

\begin{frame}
  \begin{alignat*}{2}
    &\textbf{ErkF:}\quad & D_F &\;::=\; \texttt{func $f(x)$ is
      $S$}\,; D_F \mid \epsilon \\
    &\textbf{Kom:} & S &\;::=\; \cdots\; \mid \texttt{begin
      $D_V$ $D_F$ $S$ end} \\
    &\textbf{Aud:} & a &\;::=\; \cdots\; \mid f(a)
  \end{alignat*}

  \begin{itemize}
  \item \alert{sideeffekter} i aritmetiske udtryk \IMPL\ evaluering af et
    aritmetisk udtryk kan ændre store \IMPL\ transitioner på formen
    \begin{equation*}
      \textit{env}_V, \textit{env}_F\vdash \la a, \textit{sto}\ra\to_a \la
      v, \textit{sto}'\ra
    \end{equation*}
  \item samme for boolske udtryk
  \item transitionsregler for \textbf{Aud}, \textbf{Bud}, \textbf{ErkV} og
    \textbf{Kom} skal laves om, de fleste kun lidt (!)
  \item nye regler til funktionserklæringer (transitionssystem
    $\mathord\to_{DF}$)
  \item ny regel til funktionskald (i \textbf{Aud}!)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  Eksempel: gammel regel til variabelerklæringer:
  \begin{multline*}
    \!\!\!\runa{var-erkl-bip}{bss} \\
    \dfrac{%
      \langle D_{V},\textit{env}_{V}[x \mapsto \ell][\text{next} \mapsto
      \text{new}( \ell)],\textit{sto}[\ell \mapsto v] \rangle \to_{DV}
      \la \textit{env}'_{V},\textit{sto}'\ra}{%
      \langle \texttt{var $x$:=$a$;$D_{V}$}, \textit{env}_{V},\textit{sto}
      \rangle \to_{DV} \la \textit{env}'_{V},\textit{sto}'\ra} \\
    \text{hvor }
    \begin{aligned}[t]
      & \ell = \textit{env}_{V}( \text{next}) \\
      & \textit{env}_{V},\textit{sto} \vdash a \to_a v
    \end{aligned}
  \end{multline*}

  ny regel:
  \begin{multline*}
    \!\!\!\runa{var-erkl-bof}{bss} \\
    \dfrac{%
      \datop{%
        \textit{env}_F\vdash \langle D_V, \textit{env}_V[ x\mapsto \ell][
        \text{next}\mapsto \text{new}( \ell)], \alert{\textit{sto}''}[ \ell\mapsto
        v]\rangle\qquad\qquad}{%
        \hfill \to_{DV} \langle \textit{env}_V', \textit{sto}'\rangle%
      }}{%
      \textit{env}_F\vdash \langle \texttt{var $x$:=$a$;$D_V$},
      \textit{env}_V, \textit{sto}\rangle \to_{DV} \langle
      \textit{env}_V', \textit{sto}'\rangle%
    } \\
    \text{hvor }
    \begin{aligned}[t]
      & \ell= \textit{env}_V( \text{next}) \\
      & \textit{env}_V, \textit{env}_F\vdash \langle a, \textit{sto}\rangle
      \to_a \langle v, \alert{\textit{sto}''}\rangle
    \end{aligned}
  \end{multline*}
\end{frame}

\part{Denotationel semantik for \protect\textbf{Bims}}

\section{Overblik}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item \alert{operationel} semantik:
    \begin{itemize}
    \item oversæt et program til et \alert{transitionssystem}:
      \begin{itemize}
      \item \emph{konfigurationer:} kodestump plus programtilstand
      \item \emph{slutkonfigurationer:} mulige resultater af
        programudførelser
      \item \emph{transitioner:} programskridt (small-step vs.\ big-step)
      \end{itemize}
    \item beskrivelse af en faktisk \emph{programudførsel}
    \item \alert{abstrakt maskine}
    \end{itemize}
  \item \alert{denotationel} semantik:
    \begin{itemize}
    \item oversæt et program til en \alert{funktion fra input til output}:
      \begin{itemize}
      \item \emph{$\lambda$-notation\/} for at kunne beskrive funktioner
        på en effektiv måde
      \item funktioner mellem funktionsrum (\emph{højere-ordens-funktioner\/})
      \end{itemize}
    \item beskrivelse af et programs \emph{effekt}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{$\lambda$-notation}

\begin{frame}
  \alert{$\lambda$-notation}:\ en praktisk måde at skrive funktioner på
  \begin{itemize}
  \item før: Lad $f$ være funktionen givet ved $f( z)= 3+ z$
  \item nu: \blue{$\lambda z. 3+ z$}

    \medskip
  \item før: Lad $f_2$ være funktionen givet ved
    \raisebox{0pt}[0pt][0pt]{%
      $f_2( x)=
      \begin{cases}
        x &\text{hvis $x> 0$} \\
        0 &\text{ellers}
      \end{cases}$}
  \item nu: \blue{$\lambda x. \lcases{x> 0}{x}{0}$}

    \medskip
  \item før: Lad $g$ være funktionen der, givet en funktion $h$ som input,
    returnerer funktionen der er givet ved foreskriften $h( h( x+ 3))$
  \item nu: \blue{$\lambda h. \lambda x. h( h( x+ 3))$}
  \end{itemize}

  \rule{5em}{.7pt}

  \begin{itemize}
  \item \alert{$\lambda x. f(x)$} betegner funktionen $f$ med variabel $x$
  \item ``kroppen'' $f(x)$ har scope så langt til højre som muligt
  \item at anvende en funktion på en værdi: \alert{$( \lambda x. x+ 3)4=
      7$}
  \item udefineret output: \alert{$\lambda x. \lcases{x\ge 0}{\sqrt
        x}{\udef}$}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Aritmetiske udtryk}

\begin{frame}
  Aritmetiske udtryk \emph{uden variable}:
  \begin{equation*}
    \textbf{Aud}:\quad a\;::=\; n\mid a_1\splus a_2\mid a_1\smult a_2\mid
    a_1\ssub a_2\mid \slp a_1\srp
  \end{equation*}

  betydning af et aritmetisk udtryk:\ \alert{dens værdi}
  \begin{equation*}
    \mathcal A^-: \textbf{Aud}\to \Int
  \end{equation*}
  givet ved
  \begin{align*}
    \mathcal A^-\sem n &= \mathcal N\sem n \\
    \mathcal A^-\sem{ a_1\splus a_2} &= \mathcal A^-\sem{ a_1}+ \mathcal
    A^-\sem{ a_2} \\
    \mathcal A^-\sem{ a_1\smult a_2} &= \mathcal A^-\sem{ a_1}\cdot \mathcal
    A^-\sem{ a_2} \\
    \mathcal A^-\sem{ a_1\ssub a_2} &= \mathcal A^-\sem{ a_1}- \mathcal
    A^-\sem{ a_2} \\
    \mathcal A^-\sem{ \slp a\srp} &= \mathcal A^-\sem a
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  Aritmetiske udtryk \emph{med variable}:
  \begin{equation*}
    \textbf{Aud}:\quad a\;::=\; x\mid n\mid a_1\splus a_2\mid a_1\smult
    a_2\mid a_1\ssub a_2\mid \slp a_1\srp
  \end{equation*}

  betydning af et aritmetisk udtryk:\ \alert{en funktion fra tilstande til
    værdier}
  \begin{equation*}
    \mathcal A: \textbf{Aud}\to( \textbf{Tilstande}\to \Int)
  \end{equation*}
  givet ved
  \begin{align*}
    \mathcal A\sem x &= \lambda s. s( x) \\
    \mathcal A\sem n &= \lambda s. \mathcal N\sem n \\
    \mathcal A\sem{ a_1\splus a_2} &= \lambda s. \mathcal A\sem{ a_1}s+  \mathcal
    A\sem{ a_2}s \\
    \mathcal A\sem{ a_1\smult a_2} &= \lambda s. \mathcal A\sem{ a_1}s\cdot \mathcal
    A\sem{ a_2}s \\
    \mathcal A\sem{ a_1\ssub a_2} &= \lambda s. \mathcal A\sem{ a_1}s- \mathcal
    A\sem{ a_2}s \\
    \mathcal A\sem{ \slp a\srp} &= \lambda s. \mathcal A\sem a s
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[t]

  \vspace*{-3ex}
  \begin{align*}
    \mathcal A\sem x &= \lambda s. s( x) \\
    \mathcal A\sem n &= \lambda s. \mathcal N\sem n \\
    \mathcal A\sem{ a_1\splus a_2} &= \lambda s. \mathcal A\sem{ a_1}s+  \mathcal
    A\sem{ a_2}s \\
    \mathcal A\sem{ a_1\smult a_2} &= \lambda s. \mathcal A\sem{ a_1}s\cdot \mathcal
    A\sem{ a_2}s \\
    \mathcal A\sem{ a_1\ssub a_2} &= \lambda s. \mathcal A\sem{ a_1}s- \mathcal
    A\sem{ a_2}s \\
    \mathcal A\sem{ \slp a\srp} &= \lambda s. \mathcal A\sem a s
  \end{align*}

  \rule{5em}{.7pt}

  \medskip \alert{Eksempel:} Lad $s$ være tilstanden givet ved $s( \texttt
  x)= 4$ og $s( \texttt y)= 6$.
  \begin{align*}
    \mathcal A\sem{ \texttt{x*y+\ul{18}}} &= \lambda s. \mathcal A\sem{
      \texttt{x*y}}s+ \mathcal A\sem{ \texttt{\ul{18}}} s \\
    &= \lambda s. \mathcal A\sem{ \texttt{x*y}}s+ \mathcal N\sem{
      \texttt{\ul{18}}} \\
    &= \lambda s. \mathcal A\sem{ \texttt{x*y}}s+ 18 \\
    &= \lambda s. \mathcal A\sem{ \texttt x}s\cdot \mathcal A\sem{ \texttt
      y}s+ 18 \\
    &= \lambda s. s( \texttt x)\cdot s( \texttt y)+ 18 \\
    &= 24+ 18= 42 \qquad\blue{\text{(igen! $\ddot\smile$ )}}
  \end{align*}
\end{frame}

\section{Boolske udtryk}

\begin{frame}
  Boolske udtryk:
  \begin{equation*}
    \textbf{Bud}:\quad b\;::=\; a_1\seq a_2\mid a_1\sless a_2\mid \neg
    b_1\mid b_1\wedge b_2\mid \slp b_1\srp
  \end{equation*}

  betydning af et boolsk udtryk:\ \alert{en funktion fra tilstande til
    sandhedsværdier}
  \begin{equation*}
    \mathcal B: \textbf{Bud}\to\big( \textbf{Tilstande}\to\{ \sand,
    \falsk\}\big)
  \end{equation*}
  givet ved
  \begin{align*}
    \mathcal B\sem{ a_1\seq a_2} &= \lambda s. \lcases{ \mathcal A\sem{
        a_1}s= \mathcal A\sem{ a_2}s}{\sand}{\falsk} \\
    \mathcal B\sem{ a_1\sless a_2} &= \lambda s. \lcases{ \mathcal A\sem{
        a_1}s< \mathcal A\sem{ a_2}s}{\sand}{\falsk} \\
    \mathcal B\sem{ \neg b} &= \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{
        b}s= \sand}{\falsk}{\sand} \\
    \mathcal B\sem{ b_1\wedge b_2} &= \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{
        b_1}s= \sand \text{ og } \mathcal B\sem{ b_2}s=
      \sand}{\sand}{\falsk} \\
    \mathcal B\sem{ \slp b\srp} &= \lambda s. \mathcal B\sem b s
  \end{align*}
\end{frame}

\section{Kommandoer}

\begin{frame}

  \vspace*{-2.5ex}
  \begin{align*}
    \textbf{Kom}:\quad S &\;::=\; x \texttt{:=} a \mid \texttt{skip} \mid
    S_1\texttt; S_2\mid \texttt{if $b$ then $S_1$ else $S_2$} \\
    &\qquad \mid \texttt{while $b$ do $S$}
  \end{align*}

  betydningen af en kommando: \alert{\emph{partiel\/} funktion fra
    tilstande til tilstande}
  \begin{equation*}
    \mathcal S: \textbf{Kom}\to( \textbf{Tilstande}\parto
    \textbf{Tilstande})
  \end{equation*}
  givet ved
  \begin{align*}
    \mathcal S\sem{ \texttt{skip}} &= \lambda s. s \\
    \mathcal S\sem{ x\texttt{:=} a} &= \lambda s. s[ x\mapsto \mathcal
    A\sem{ a}s] \\
    \mathcal S\sem{ S_1\texttt; S_2} &= \mathcal S\sem{ S_2}\circ \mathcal
    S\sem{ S_1} \\
    \mathcal S\sem{ \texttt{if $b$ } &\texttt{then $S_1$ else $S_2$}} \\
    &= \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{b}s= \sand}{ \mathcal S\sem{
        S_1}s}{ \mathcal S\sem{ S_2}s} \\
    \mathcal S\sem{ \texttt{while } &\texttt{$b$ do $S$}} \\
    &= \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{b}s= \sand \\&\phantom{=\lambda s.}}{( \mathcal S\sem{
        \texttt{while $b$ do $S$}}\circ \mathcal S\sem S)s}{s}
  \end{align*}

  (\alert{partiel} funktion -- fordi \alert{nogle kommandoer ikke
    terminerer})
\end{frame}

\section[while-løkker]{Denotationel semantik af
  \protect\texttt{while}-løkker}

\begin{frame}[t]
  Ligningen
  \begin{align*}
    \mathcal S\sem{ \texttt{while $b$ do $S$}} 
    &= \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{b}s= \sand \\&\phantom{=\lambda s.}}{( \mathcal S\sem{
        \texttt{while $b$ do $S$}}\circ \mathcal S\sem S)s}{s}
  \end{align*}
  er \alert{rekursiv}.

  \medskip \emph{Mere præcist:\/} Lad $b\in \textbf{Bud}$ og $S\in
  \textbf{Kom}$.

  En løsning $f= \mathcal S\sem{ \texttt{while $b$ do $S$}}$ må opfylde
  ligningen
  \begin{equation*}
    f= \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{b}s= \sand}{( f\circ \mathcal
      S\sem S)s}{s}
  \end{equation*}

  \emph{Endnu mere præcist:\/} Lad
  \begin{equation*}
    F:( \textbf{Tilstande}\parto \textbf{Tilstande})\to(
    \textbf{Tilstande}\parto \textbf{Tilstande})
  \end{equation*}
  være funktionen givet ved
  \begin{equation*}
    F( f)= \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{b}s= \sand}{( f\circ
      \mathcal S\sem S)s}{s}
  \end{equation*}
  Vi leder efter et \alert{mindste fikspunkt} for $F$.
\end{frame}

\begin{frame}
  \alert{Eksempel:} Lad $b= \texttt{$\neg$(x=0)}$ og $S= \texttt{x:=x-1}$. Find
  \begin{equation*}
    \mathcal S\sem{ \texttt{while $\neg$(x=0) do x:=x-1}}
  \end{equation*}
  Fikspunktligningen:
  \begin{equation*}
    f= F( f)= \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{ \texttt{$\neg$(x=0)}}s=
      \sand}{( f\circ \mathcal S\sem{ \texttt{x:=x-1}})s}{s}
  \end{equation*}
  Et par fikspunkter:
  \begin{align*}
    f_1 &= \lambda s. \lcases{ s( \texttt x)\ge 0}{ s[ \texttt x\mapsto
      0]}{ \udef} \\
    f_2 &= \lambda s. \lcases{ s( \texttt x)\ge 0}{ s[ \texttt x\mapsto
      0]}{ s[ \texttt x\mapsto 42]} \\
    f_3 &= \lambda s. s[ \texttt x\mapsto 0]
  \end{align*}
  \alert{Mål:} Domænestruktur på mængden $\textbf{Tilstande}\parto
  \textbf{Tilstande}$ så
  \begin{itemize}
  \item \emph{fikspunktsætningen\/} kan anvendes på $F$, og
  \item $f_1$ bliver \emph{mindste fikspunkt\/} for $F$
  \end{itemize}
\end{frame}

\section[Funktionsrum]{Funktionsrums-domænet}

\begin{frame}[t]
  \alert{Definition 14.10(200):} Givet mængder $A$, $B$ og en partiel
  funktion $f: A\parto B$, da er \alert{grafen} af $f$ defineret som
  \begin{equation*}
    \graf( f)=\big\{( a, b)\mid f( a)= b\big\}
  \end{equation*}
  \blue{(dén kendte vi vist allerede \dots)}

  \medskip \alert{Definition 14.11(200):} For mængder $A$, $B$ defineres
  ordningen $\sqsubseteq$ på funktionsrummet $A\parto B$ ved
  \begin{equation*}
    f_1\sqsubseteq f_2\quad\IFF\quad \graf( f_1)\subseteq \graf( f_2)
  \end{equation*}

  \vspace{-1ex}
  \begin{itemize}
  \item \blue{dvs.\ $f_1\sqsubseteq f_2$ hvis $f_1( a)= f_2( a)$ for alle
      $a$ for hvilke $f_1$ er defineret}
  \item \blue{men $f_1$ må godt være $\udef$ for nogle værdier for hvilke
      $f_2$ er defineret}
  \end{itemize}

  \alert{Eksempel:} For $A= B= \textbf{Tilstande}$ og
  \begin{align*}
    f_1 &= \lambda s. \lcases{ s( \texttt x)\ge 0}{ s[ \texttt x\mapsto
      0]}{ \udef} \\
    f_2 &= \lambda s. \lcases{ s( \texttt x)\ge 0}{ s[ \texttt x\mapsto
      0]}{ s[ \texttt x\mapsto 42]}
  \end{align*}
  er $f_1\sqsubseteq f_2$.
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{equation*}
    f_1\sqsubseteq f_2\quad\IFF\quad \graf( f_1)\subseteq \graf( f_2)
  \end{equation*}
  \alert{Lemma 14.14(200):} Med ordningen $\sqsubseteq$ er $A\parto B$ et
  \alert{domæne}.
  
  \medskip \alert{Bevis:}
  \begin{enumerate}
  \item $\sqsubseteq$ er en partiel orden fordi $\subseteq$ er.
  \item Bundelementet er \alert{$\bot= \lambda a. \udef$}.
  \item Lad $Y= \{ f_0\sqsubseteq f_1\sqsubseteq f_2\sqsubseteq\cdots\}$
    være en voksende mængde.

    \blue{Vi skal finde $\lim Y$.}
  \item \blue{Grafer af funktioner $A\parto B$ er delmængder af $A\times
      B$, og $\sqsubseteq$ mellem svarer til $\subseteq$ mellem grafer}

    \blue{\IMPL\ forsøg med ``$\lim Y= \bigcup_i \graf( f_i)$'' ligesom
      for potensmængde-domænet!}
  \item Lad \alert{$f= \lambda a. \lcases{f_i( a)= b\text{ for et $i$}}{
        b}{ \udef}$}

    \blue{Det svarer til $\graf( f)= \bigcup_i \graf( f_i)$}
  \item \blue{Vis at $f= \lim Y$.}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\section[while-løkker 2]{Denotationel semantik af
  \protect\texttt{while}-løkker, 2.}

\begin{frame}[t]
  \alert{Recap:}
  \begin{itemize}
  \item Lad $b\in \textbf{Bud}$, $S\in \textbf{Kom}$. Betragt kommandoen
    \alert{\texttt{while $\!b\!$ do $\!S$}}.
  \item Lad $F:( \textbf{Tilstande}\parto \textbf{Tilstande})\to(
    \textbf{Tilstande}\parto \textbf{Tilstande})$ være funktionen
    \begin{equation*}
      F= \lambda f. \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{b}s= \sand}{(
        f\circ \mathcal S\sem S)s}{s}
    \end{equation*}
  \item Vi ønsker at \emph{definere\/} $\mathcal S\sem{ \texttt{while $b$
        do $S$}}$ som det \alert{mindste fiks- punkt} for $F$, og at anvende
    \alert{fikspunktsætningen} for at \emph{finde\/} det.
  \item \alert{Fikspunktsætningen:} Lad $D$ være et domæne og $g: D\to D$
    en kontinuert funktion. Da har $g$ et mindste fikspunkt $x^*$, som kan
    beregnes ved
    \begin{equation*}
      x^*= \lim\{ g^i( \bot)\mid i\in \Nat\}
    \end{equation*}
    hvor $\bot$ er bundelementet i $D$.
  \item $\textbf{Tilstande}\parto \textbf{Tilstande}$ er nu et domæne,
    \emph{men er $F$ kontinuert?}
  \item \alert{Ja.} Bevis: \emph{Opgave} \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \alert{Eksempel:} Betragt igen \alert{\texttt{while $\neg$(x=0) do
      x:=x-1}}
  \begin{align*}
    F &= \lambda f. \lambda s. \lcases{ \mathcal B\sem{
        \texttt{$\neg$(x=0)}}s= \sand}{( f\circ \mathcal S\sem{
        \texttt{x:=x-1}})s}{s} \\
    &= \lambda f. \lambda s. \lcases{ s( \texttt x)\ne 0}{ f( s[ \texttt
      x\mapsto s( \texttt x)- 1])}{ s}
  \end{align*}

  at beregne det mindste fikspunkt:

  \vspace{-1ex}
  \hspace*{-2.5em}
  \begin{minipage}{1.1\linewidth}
  \begin{alignat*}{2}
    F^0( \bot) &=\qquad \bot &&= \lambda s. \udef \\
    F^1( \bot) &=\quad F( \bot) &&= \lambda s. \lcases{ s( \texttt x)\ne
      0}{
      \bot( s[ \texttt x\mapsto \texttt x- 1])}{ s} \\
    &&&= \lambda s. \lcases{ s( \texttt x)\ne 0}{ \udef}{ s} \\
    F^2( \bot) &= F( F( \bot)) &&= \lambda s. \textit{\ul{hvis} } s(
    \texttt x)\ne 0 \textit{ \ul{så}} \\
    &&&\qquad\qquad \textit{\ul{hvis} } s[ \texttt x\mapsto s( \texttt x)-
    1]( \texttt x)\ne 0 \textit{ \ul{så} } \udef \\
    &&&\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad \textit{\ul{ellers} } s[ \texttt
    x\mapsto s( \texttt x)- 1] \\
    &&&\qquad\quad \textit{\ul{ellers} } s \\
    &&&= \lambda s. \lcases{ s( \texttt x)\ne 0\text{ og } s( \texttt
      x)\ne 1}{ \udef}{ s[ \texttt x\mapsto 0]} \\
    \ldots &\qquad \alert{F^i( \bot)} &&\alert{= \lambda s.
      \textit{\ul{hvis} } s(
      \texttt x)< 0 \text{ eller } s( \texttt x)> i- 1} \\
    &&&\qquad\quad \alert{\textit{\ul{så} } \udef \textit{ \ul{ellers} }
      s[ \texttt x\mapsto 0]}
  \end{alignat*}
    
  \end{minipage}

\end{frame}

\end{document}
